%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №0
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\section{Постановка задачи}
%
%
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%       \frametitle{Постановка задачи}
%\begin{itemize}
%       \item  ;
%       \item  ; 
%       \item .
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №1
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\section{Детерминистические модели}
%
%
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%       \frametitle{Взаимодействие двух популяций}
%
%\begin{block}{Общий вид ДУ}
%\begin{equation}
%\left \{
%\begin{aligned}
%\frac{dN_1}{dt}&=a_1N_1+a_{12}N_1N_2+a_{11}N_1^2 \\
%\frac{dN_2}{dt}&=a_2N_2+a_{21}N_1N_2+a_{22}N_2^2
%\end{aligned}
%\right.
%\end{equation} 
%$N_i$ --- численность $i$-ой популяции, $a_i,a_{ij}$ --- параметры системы.
%\end{block}    
%
%\begin{itemize}
%       \item  $a_{ij}N_iN_j$ --- межвидовое взаимодействие
%                       \begin{itemize}
%                        \item $a_{ij}<0$ --- конкуренция;
%                        \item $a_{ij}>0$ --- симбиоз;
%                        \item $a_{12}$ и $a_{21}$ разных знаков --- хищник-жертва
%                       \end{itemize}
%       \item  $a_{i}{N_i}$ --- свободное размножение популяций
%                       \begin{itemize}
%                        \item $a_{i}>0$ --- размножение вида;
%                        \item $a_{i}<0$ --- вымирание вида;
%               \end{itemize}
%       \item  $a_{ii}{N_i}^2$ --- внутривидовое взаимодействие, если $a_{ii}<0$, то существует внутривидовая конкуренция.
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №2
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\subsection{Модель <<хищник-жертва>> В.Вольтерра}
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%       \frametitle{Модель <<хищник-жертва>> В.Вольтерра}
%
%\begin{block}{Система дифференциальных уравнений для описания численности видов}
%\begin{equation} \label{eq:1}
%\left \{
%\begin{aligned}
%\frac{dN_1}{dt}&=\left(\varepsilon_{1}- \gamma_{1}N_{2}\right)N_1 \\
%\frac{dN_2}{dt}&=\left(-\varepsilon_{2}+ \gamma_{2}N_{1}\right)N_2
%\end{aligned}
%\right.
%\end{equation}
%\end{block}    
%
%\begin{block}{Стационарные состояния системы}
%$P_i(N_1,N_2)$ --- $i$-е положение равновесия. Тогда система ~\eqref{eq:1} имеет два стационарных состояния:
%\begin{itemize}
%        \item $P_1(0,0)$ --- седло;
%        \item $P_2(\frac{\varepsilon_2}{\gamma_2}, \frac{\varepsilon_1}{\gamma_1})$ --- центр. 
%\end{itemize}
%\end{block}    
%
%\end{frame}
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №3
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%       %\frametitle{}
%
%\begin{figure}%[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=1.0\textwidth]{image/1_1}
%        \caption{Фазовый портрет для системы <<хищник-жертва>> Вольтерра}
%        \label{fig:1.2}
%\end{figure}
%
%
%\end{frame}
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №4
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%       %\frametitle{}
%
%\begin{figure}%[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=1.0\textwidth]{image/1_2}
%        \caption{Изменение численности хищников $N_1$ и жертв $N_2$ во времени}
%        \label{fig:1.3}
%\end{figure}
%
%\end{frame}
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №5
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%       %\frametitle{Кривые численности зайца и рыси в Канаде по данным пушных компаний}
%
%\begin{figure}%[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=0.6\textwidth]{image/1_3_}
%        \caption{Кривые численности зайца и рыси в Канаде по данным пушных компаний}
%\label{fig:1.4}
%\end{figure}
%
%\end{frame}
%
%
%
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №6
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\subsection{Обобщения модели В.Вольтерра}
%
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\frametitle{Направления обобщения модели В.Вольтерра}
%
%\begin{figure}%[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=1.0\textwidth]{image/nap}
%   \label{fig:1.4}
%\end{figure}
%
%%\begin{block}{}
%%\textbf{Модель А.Н.Колмогорова}  --- на функции, характеризующее  взаимодействие популяций,  вводятся ограничения качественного характера. 
%
%%\textbf{Модификации системы (2)} --- включение в исходную модель дополнительных факторов и закономерностей, описываемых явным образом.
%
%%\textbf{«Гибридные» модели} --- некоторые функции задаются в явной  форме, а в отношении других делаются лишь общие предположения.     
%%\end{block}
%  
%\end{frame}
%
%
%
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №7
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\frametitle{Направления обобщения модели В.Вольтерра }
%   \begin{block}{Модель А.Н.Колмогорова}
%\begin{equation} \label{eq:7}
%               \left \{
%          \begin{aligned}
%          \frac{dN_1}{dt}&=K_1(N_1)N_1-L(N_1)N_{2} \\
%          \frac{dN_2}{dt}&=K_2(N_{1})N_2
%          \end{aligned}
%               \right.
%\end{equation}     
%\end{block}    
%       
%\begin{itemize}
%\item $\frac{dK_1}{dN_1}<0, \qquad K_1(0)>0>K_1(\infty)>-\infty$ 
%\item $\frac{dK_2}{dN_1}<0, \qquad K_2(0)<0<K_2(\infty)$ 
%\item $L(N_1)>0$ при $N_1>0, L(0)=0$
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №8
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%
%
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%     \begin{block}{Модификации модели В.Вольтерра}
%\begin{itemize}
%\item нелинейный характер скорости размножения популяции;
%\item конкуренция в популяции жертв;
%\item конкуренция хищников за жертв;
%\item конкуренция хищников за отличные от жертвы ресурсы;
%\item насыщение хищника и др.
%\end{itemize}      
%\end{block}
%
%Модель учитывающая насыщение хищника и внутривидовую конкуренцию среди жертв
% \begin{equation}% \label{eq:9}
%\left \{
%\begin{aligned}
%\frac{dN_1}{dt}&=k_1N_1-\frac{k_2N_1N_2}{k_0+N_1}-k_3N_{1}^2 \\
%\frac{dN_2}{dt}&=\frac{k_4N_1N_2}{k_0+N_1}-k_5N_2.
%\end{aligned}
%\right.
%\end{equation}
%\end{frame}



%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №1   
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\section{Стохастические дифференциальные уравнения}
\subsection{Уравнение Ланжевена}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
  \frametitle{Уравнение Ланжевена}
  
  % \begin{block}{Стохастическое дифференциальное уравнение (СДУ)}
  %   — дифференциальное уравнение, в котором один член или более
  %   имеют стохастическую природу, то есть представляют собой
  %   стохастический процесс.
  % \end{block}

  
\begin{equation}
  \d x^i=a^i(x^k,t)\d t+b^i_\alpha(x^k,t)\d W^{\alpha},
\end{equation}
где $x^i=x^i(t)$

\begin{equation}
  \d W= \varepsilon \sqrt{\d t}; \qquad  \varepsilon \sim N(0,1)
\end{equation}

\break

\begin{equation}
  x^i(t)=x^i(0)+\int_{0}^{t} a^i\Bigl(x^k(\tau),\tau \Bigr)\d \tau+\int_{0}^{t} b^i_{\alpha}\Bigl(x^k(\tau),\tau\Bigr)\d W^{\alpha}(\tau)
\end{equation}


\begin{equation}
  \int_{0}^{t} b \Bigl(x^k(\tau),\tau \Bigr) \d W(\tau)=\lim_{h\to 0} \sum \limits_{\crd{l}=0}^{t/(h-1)} b(x(\tau_{\crd{l}}),\tau_{\crd{l}}) 
  \left[ W(\tau_{{\crd{l}}+1})-W(\tau_{\crd{l}})\right]
\end{equation}

Где $h=t_{{\crd{l}}+1}-t_{\crd{l}}$; $\tau_{\crd{l}}=(1-q)t_{\crd{l}}+qt_{{\crd{l}}+1}$, $q\in[0,1]$

\begin{itemize}
\item $q=0$ --- интерпретация Ито ;
\item $q=0,5$ --- интерпретация Стратоновича.
\end{itemize}

\break

\begin{block}{Лемма Ито}
  \begin{equation}
    \d f=\left[ \partial_t f+a^i f_{,i} + \frac{1}{2} b^i_{\alpha} b^{j\alpha} f_{,ij}
    \right] \d t + b_{\alpha}^i f_{,i} \d W^{\alpha}
  \end{equation}
  где $f:=f(x^k,t)$; $a^i:=a^i(x^k,t)$; $b^i:=b^i_{\alpha}(x^k,t)$; $\d W^{\alpha}:=\d W^{\alpha}(t)$.

\end{block}

\end{frame}



%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №2 УФП
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

\subsection{Уравнение Фоккера--Планка}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
  \frametitle{Уравнение Фоккера--Планка}

  \begin{block}{Уравнение Фоккера--Планка}
    \begin{equation}
      \partial_t p = -\partial_i \left[A^i p\right] + \partial_i \partial_j \left[B^{ij}p\right],
    \end{equation}
  \end{block}
  где $p:=p(x^k,t)$; $A^i:=A^i(x^k,t)$; $B^{ij}:=B^{ij}(x^k,t)$.

  $A^i$ --- вектор сноса и $B^{ij}$ --- тензор диффузии.

  \begin{block}{Связь уравнений Ланжевена и Фоккера--Планка}
    
    \begin{gather}
      A^i(x^k,t)=a^i(x^k,t), \\
      B^{ij}(x^k,t)=\frac{1}{2} b^i_{\alpha}(x^k,t) b^{\,j \alpha}(x^k,t).
    \end{gather}
  \end{block}

\end{frame}


%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №3  Введение стохастического члена
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

\subsection{Введение стохастического члена}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
  \frametitle{Феноменологическое введение стохастического члена}
  
  \begin{block}{Одномерный осциллятор с диссипацией}
    \begin{equation}
        \begin{cases}
          m\dot{x}=p; \\
          \dot{p}=F.
        \end{cases}
    \end{equation}
        
    \begin{gather}
      F=-k x -2\lambda p.
    \end{gather}
    
  \end{block}
      
  \begin{gather}
    F=-\left( k+ \sigma_1\d W^1\right)x-\left(2\lambda+\sigma_2
      \d W^2\right) p+\sigma_3 \d W^3.
  \end{gather}
  
\end{frame}


%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №4  ОКУ
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\section{Основное кинетическое уравнение}
\subsection{Основное кинетическое уравнение}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
  \frametitle{Основное кинетическое уравнение}

  % Основное кинетическое уравнение (Master equation), называется
  % также производящим или управляющим уравнением. Это уравнение
  % описывает эволюцию распределения вероятностей в цепи Маркова с
  % непрерывным временем и представляет собой разновидность уравнения
  % Колмогорова-Чепмена для марковских процессов.

  \begin{block}{Непрерывный случай}
    \begin{equation}
      \dot{p}(x,t) = \int \left[ w(x|x') p(x'|t) - w(x'|x) p(x|t) \right]\d x',
    \end{equation}
        
    $x:=x(t)$ --- непрерывная величина
                
  \end{block}

  \begin{block}{Дискретный случай}
    \begin{equation}
      \dot{P}(n,t) = \sum \limits_{n  \ne n'} \left[ w(n|n') P(n'|t) -
        w(n'|n) P(n|t) \right]
    \end{equation}
        
    $n:=n(t)$ --- дискретная величина
                
  \end{block}

  \break
  
  \begin{block}{Тензорная запись}
    
    \begin{equation}
      \begin{gathered}
        w_{n'}^n =w(n|n'), \text{ где } n \ne n' \\
        w_{n}^n =- \sum \limits_{n = n'} w(n|n') = w(n|n') -
        \delta(n,n') \sum \limits_{n''} w(n''|n)
      \end{gathered}
    \end{equation}
    
    \begin{equation}
      \begin{gathered}
        \dot{P}^n = w_{n'}^n P^{n'},  \\
        \dot{p} = \hat{w} p.
      \end{gathered}
    \end{equation}
    
  \end{block}
  
  % \begin{equation}
  %   \frac{dP(x,t)}{dt}=\int
  %   \left(w(x|x',t)P(x',t)-W(x'|x,t)P(x,t)\right)dx',
  % \end{equation}
  % где $w(x|x')$ --- вероятность перехода системы из состояния $x'$
  % в состояние $x$ за единицу времени.


  % Если множество возможных значений является дискретным
  % множеством состояний, то для вероятности $Р(n,t)$ нахождения
  % системы в состоянии $n$ в момент времени $t$ основное
  % кинетическое уравнение имеет вид~\cite{lit3}::

  % \begin{eqnarray} \label{eq:mas_eq}
  %   \begin{aligned}
  %     \frac{dP(x,t)}{dt}= \sum\limits_{x'\ne x} \left(
  %       w(x|x',t)P(x',t)-W(x'|x,t)P(x,t) \right),
  %   \end{aligned}
  % \end{eqnarray}

  % где $w(x|x',t)$ --- вероятность перехода системы из состояния
  % $x'$ в состояние $x$ в единицу времени.

\end{frame}




%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №5 Разложения
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Разложение Крамерса-Мойала}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
  \frametitle{Разложение Крамерса-Мойала}

  % Разложим основное кинетическое уравнение в ряд Тейлора


\begin{equation}
  \dot{p}(x,t) = \int \left[ w(x|x') p(x'|t) - w(x'|x) p(x|t)                       \right]\d x'.
\end{equation}


\begin{equation} 
  \frac{\partial p(x,t)}{\partial t}= \sum\limits_{n=1}^{ \infty}
  \frac{(-1)^n}{n!} \left[ \frac{\partial }{\partial x} \right]^{n} \left[ \alpha_n(x,t) p(x,t) \right]
\end{equation}

\begin{multline} 
  \alpha_n(x,t)=\int\limits_{-\infty}^{ \infty} (x'-x)^n w(x'|x) \d x'
  = {} \\ {} =\lim_{\Delta t \to 0} \frac{1}{\Delta t}
  \int\limits_{-\infty}^{ \infty} (x'-x)^n p_{1|1}(x,t|x',t+\Delta t)
  \d x'.
\end{multline}
% --- моменты частоты переходов $w(x'|x,t)$.

% {\small
% \begin{eqnarray*} \label{eq:7510}
%\begin{aligned}
%  \frac{\partial P(\mathbf{x} ,t)}{\partial t}= \sum\limits_{A}
%  \left\{ \sum\limits_{n=1}^{\infty} \left[ \frac{(\mathbf{r}^A
%      \nabla)^n}{n!} t^-_A(\mathbf{x}) P(\mathbf{x},t) \right] +
%    \sum\limits_{n=1}^{\infty} \left[ \frac{(\mathbf{-r}^A
%      \nabla)^n}{n!} t^+_A(\mathbf{x}) P(\mathbf{x},t) \right]
%  \right\}
%\end{aligned}
%\end{eqnarray*}
% } и отбросив члены порядка выше второго получим уравнение
%   Фоккера-Планка:

\begin{block}{Уравнение Фоккера--Планка}
  \begin{equation}
    \frac{\partial p(x,t)}{\partial t}=-\frac{\partial }{\partial x}
    \left[ \alpha_1(x,t) p(x,t) \right]+\frac{1}{2}\frac{\partial^2
    }{\partial x^2}  \left[ \alpha_2(x,t) p(x,t) \right].
  \end{equation}
\end{block}

\end{frame}
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

\subsection{Разложение ван Кампена}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
  \frametitle{Разложение по обратному размеру системы
    (Н.\,Г.~ван Кампен)}

  \begin{equation}
    \begin{gathered}
      x=a/\Omega \\
      a= \Omega \varphi(t)+\sqrt{\Omega}z \\
      \alpha_n(x)=\int\limits_{-\infty}^{ \infty} (x'-x)^n w(x'|x) \d x' \\
      \alpha_n(a)=\Omega \tilde{\alpha}_n(x) \\
      \dot{\varphi}(t)= \tilde{\alpha}_1(\varphi(t))
    \end{gathered}
  \end{equation}

\begin{block}{Уравнение Фоккера--Планка}
  \begin{equation}
      \frac{\partial p(z,t)}{\partial t}=-\tilde{\alpha}_1(\varphi(t))
      \frac{\partial }{\partial z} p(z,t) +
      \frac{1}{2}\tilde{\alpha}_2(\varphi(t)) \frac{\partial^2
      }{\partial z^2} p(z,t)
  \end{equation}
\end{block}

\end{frame}
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №10
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

\section{Одношаговые процессы}
\subsection{Одношаговые процессы}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
  \frametitle{Одношаговые процессы}

  \begin{figure}[H]
    % \begin{center}
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{markov}
    \caption{Диаграмма переходов одношагового процесса}
    \label{fig:1.2}
    % \end{center}
  \end{figure}


  \begin{equation}
    \begin{gathered}
      w_{n'}^n = \mu (n') \delta(n,n'-1)+\lambda (n') \delta(n,n'+1)    , \text{ где } n \ne n' \\
      w_{n}^n = - \left( \lambda (n)+\mu (n)\right)
    \end{gathered}
  \end{equation}

  \break

  \begin{equation}
    \dot{P}^n = w_{n'}^n P^{n'}
  \end{equation}
  
Основное кинетическое уравнение для одношаговых процессов

  \begin{multline} 
    \dot{P}(n,t) = - \lambda (n-1)P(n-1,t)+\mu (n+1)P(n+1,t) {} \\ {} -
    \left( \lambda (n)+\mu (n)\right) P(n,t).
  \end{multline}
  
  \break
  
%% ОКУ через операторы

\begin{block}{Лестничные операторы}
  \begin{equation}
    \begin{gathered}
      af(n)=f(n-1) \\
      a^{\dagger}f(n)=f(n+1)
    \end{gathered}
  \end{equation}
\end{block}  

\begin{block}{Основное кинетическое уравнение}
  \begin{equation}
    \dot{P}(n,t) = (a^{\dagger}-1)\mu(n)P(n,t)+(a-1)\lambda (n)P(n,t).
  \end{equation}
\end{block}

\break

  \begin{equation}
    \dot{p}(x,t) = (a^{\dagger}-1)\mu(x)p(x,t)+(a-1)\lambda (x)p(x,t).
  \end{equation}

  \begin{equation}
    a^{\dagger}=1+ \frac{\partial }{\partial x} +
    \frac{1}{2}\frac{\partial^2}{\partial x^2}+ \ldots
  \end{equation}

\begin{block}{Уравнение Фоккера--Планка}
  \begin{equation}
    \dot{p}(x,t)=-\frac{\partial }{\partial x} \left( \lambda (x)-\mu
      (x)\right)p(x,t) + \frac{1}{2}\frac{\partial^2}{\partial x^2}
    \left( \lambda (x)+\mu (x)\right)p(x,t).
  \end{equation}
\end{block}

\end{frame}


%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №7 Кинетические уравнения
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

%\subsection{Многомерные процессы рождения-гибели}
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\frametitle{Многомерные процессы рождения-гибели}
%
%Описывать системы с взаимодействующими элементами будем с помощью марковских процессов рождения-гибели. Множество состояний процесса будем считать дискретным $\setN={0,1,2,...}$, а время $t$ непрерывным, т.е. $t\in[0,\infty )$.  Состояние системы в какой-либо момент времени пусть описывает точка пространства состояний $N=(N_1,N_2,...,N_n)\in\setN^n$. Это означает, что в системе может происходить $s$ видов различных взаимодействий, где $s\in\setN$ и система состоит из совокупности элементов $X^A=N_1X_1+N_2X_2+...+N_nX_n)$, где $A=1,2,...,s$, а $n\in\setN$ есть количество видов элементов в системе.  В результате взаимодействия одной из возможных комбинаций элементов $X^A$ происходит переход системы в другое состояние, а также результат взаимодействия комбинации элементов не зависит от других элементов системы.
%
%\end{frame}


%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\section{Кинетические уравнения}
\subsection{Кинетические уравнения}
\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
  \frametitle{Кинетические уравнения}

  \begin{equation}
    n_i^{\alpha} x^{i}
    \overset{k_{\alpha}^{+}}{\underset{k_{\alpha}^{-}}{\rightleftarrows}}
    m_i^{\alpha} x^{i}
  \end{equation}
  $i$ --- реагенты, $\alpha$ --- реакции,

  $m_i^{\alpha}$ и $n_i^{\alpha}$ ---  количество $i$-го реагента в реакции $\alpha$.


  \begin{equation}
    r_i^{\alpha} =m_i^{\alpha}- n_i^{\alpha}.
  \end{equation}

  \break

Вероятности переходов

  \begin{equation}
    \begin{gathered}
      \lambda_{\crd{\alpha}} (x^k) = k_{\crd{\alpha}}^{+}
      \prod_{\crd{i}} \frac{x^{\crd{i}}!}{(x^{\crd{i}}-n^{\crd{i} \crd{\alpha}})!}        \\
      \mu_{\crd{\alpha}} (x^k) = k_{\crd{\alpha}}^{-} \prod_{\crd{i}}
      \frac{x^{\crd{i}}!}{(x^{\crd{i}}-m^{\crd{i} \crd{\alpha}})!} .
    \end{gathered}
  \end{equation}

Основное кинетическое уравнение

\begin{multline} 
  \dot{p}(x^k,t) = \sum \limits_{\crd{\alpha}} \left\{ \mu_{\crd{\alpha}}
    (x^i+r^{i \crd{\alpha}})p(x^i+r^{i \crd{\alpha}},t) - \lambda_{\crd{\alpha}}
    (x^i-r^{i \crd{\alpha}})p(x^i-r^{i \crd{\alpha}},t)- \right.  {} \\ {} -
  \left. \left( \lambda_{\crd{\alpha}} (x^i)+\mu_{\crd{\alpha}}
      (x^i)\right)p(x^i,t) \right\}.
\end{multline}

\end{frame}

\subsection{Разложение Крамерса--Мойала}
\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
  \frametitle{Разложение Крамерса-Мойала}

  % \begin{multline}
  %   \dot{p}(x^k,t) = \sum \limits_{\crd{\alpha}} \left\{
  %     \mu_{\crd{\alpha}} (x^i+r^{i \crd{\alpha}})p(x^i+r^{i
  %     \crd{\alpha}},t) - \lambda_{\crd{\alpha}} (x^i-r^{i
  %     \crd{\alpha}})p(x^i-r^{i \crd{\alpha}},t)- \right.  {} \\ {} -
  %   \left. \left( \lambda_{\crd{\alpha}} (x^i)+\mu_{\crd{\alpha}}
  %       (x^i)\right)p(x^i,t) \right\}.
  % \end{multline}

  \begin{block}{Уравнение Фоккера--Планка}
    \begin{equation}
      \partial_t p = \partial_i 
      \left[ 
        r^{i \crd{\alpha}}
        (\lambda_{\crd{\alpha}}-\mu_{\crd{\alpha}}) p \right]
      + \frac{1}{2}\partial_i\partial_j \left[  r^{i
          \crd{\alpha}} r^{j \crd{\alpha}}
        (\lambda_{\crd{\alpha}}+\mu_{\crd{\alpha}}) p \right].
    \end{equation}
  \end{block}
  % где
  % \begin{multline}
  %   A^i (x^k) = r^{i \crd{\alpha}}
  %   (\lambda_{\crd{\alpha}}-\mu_{\crd{\alpha}}) B^{ij} (x^k) =r^{i
  %   \crd{\alpha}} r^{j \crd{\alpha}}
  %   (\lambda_{\crd{\alpha}}+\mu_{\crd{\alpha}})
  % \end{multline}

\end{frame}

%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\frametitle{Многомерные процессы рождения-гибели}
%Вероятности перехода в единицу времени:
%\begin{subequations}
%\begin{align}
%
%\end{align}
%\end{subequations}
%
%Основное кинетическое уравнение для переменной $x$, изменяющейся шагами длины $\mathbf{r}^A$, имеет вид:
%{\small
%\begin{eqnarray} \label{eq:759}
%\begin{aligned}
%  \frac{\partial P(\mathbf{x} ,t)}{\partial t}=&\ \sum\limits_{A} \left\{ \left[t_A^-(\mathbf{x}+\mathbf{r}^A,\;t)P(\mathbf{x}+\mathbf{r}^A ,t)-t_A^+(\mathbf{x})P(\mathbf{x},t)\right]+ \right.  \\
%&\ \left. + \left[t_A^+(\mathbf{x}-\mathbf{r}^A,\;t)P(\mathbf{x}-\mathbf{r}^A ,t)-t_A^-(\mathbf{x})P(\mathbf{x},t) \right] \right\}.
%\end{aligned}
%\end{eqnarray}
%}
%\end{frame}





%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №8
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% \begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%         \frametitle{Трофические функции}



% \end{frame}


%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №8
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

\section{Реализации}
\subsection{Экспоненциальный рост}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
  \frametitle{Экспоненциальный рост}

  % \begin{equation}
  %   \begin{aligned}
  %     x &\ \xrightarrow{k_1}2x \\
  %     x &\ \xrightarrow{k_2}0
  %   \end{aligned}
  % \end{equation}

  % Первая строка описывает рождение новой особи с коэффициентом
  % рождаемости $k_1$, а вторая гибель с коэффициентом смертности
  % $k_2$. Вероятность перехода из состояния $x$ в $x'$ имеет вид:

  % \begin{equation}
  %   W(x|x',t)=\lambda^1(x')\delta_{x,x'+1} + \mu
  %   ^(x)'\delta_{x,x'-1}.
  % \end{equation}
  % где
  \begin{equation}
    \begin{aligned}
      u \xrightarrow{k_1} 2u &\qquad r^1_{\crd{i}}=(1), \\
      u \xrightarrow{k_2}0   &\qquad r^2_{\crd{i}}=(-1).
    \end{aligned}
  \end{equation}

  Здесь $i=1$, $\crd{\alpha} = \overline{1,2}$, $x^{\crd{i}}=(u)$.


  \begin{equation}
    \begin{gathered}
      \lambda_1= k_1\frac{u!}{(u-1)!}=k_1u, \\
      \lambda_2= k_2\frac{u!}{(u-1)!}=k_2u.
    \end{gathered}
  \end{equation}

  Все процессы необратимы, поэтому $\mu=0$.

  \break

  % Коэффициенты $\alpha _i$:
  % \begin{eqnarray}
  %   \begin{aligned}
  %     &\ \alpha_1=\sum\limits_{x'}(x-x')w(x'|x)=k^1x-k^2x \\
  %     &\ \alpha_2=\sum\limits_{x'}(x-x')^2w(x'|x)=k^1x+k^2x
  %   \end{aligned}
  % \end{eqnarray}

  \begin{block}{Уравнение Фоккера--Планка}
    \begin{equation}
      \frac{\partial p(u,t)}{\partial t}=
      -\frac{\partial}{\partial u} \left((k_1-k_2) u p(u,t)\right)+\frac{1}{2} \frac{\partial^2}{\partial u^2} \left((k_1+k_2) u p(u,t)\right)
    \end{equation}
  \end{block}

  \begin{block}{Уравнение Ланжевена}
    \begin{equation}
      \d u(t)=(k_1-k_2)u dt+\sqrt {(k_1+k_2)u} \d W.
    \end{equation}
  \end{block}

  \begin{block}{Уравнение для средних}
    \begin{equation}
      \Dot{\avg{u}} = (k_1-k_2) \avg{u}.
    \end{equation}
  \end{block}

  \begin{block}{Детерминистическое уравнение}
    \begin{equation}
      \dot{u} = (k_1-k_2)u.
    \end{equation}
  \end{block}
  
\end{frame}

\subsection{Ограниченный рост}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
  \frametitle{Ограниченный рост}

  \begin{equation}
    \begin{aligned}
      u  \xrightarrow{k_1}2u   &\qquad r^1_{\crd{i}}=(1), \\
      u+u \xrightarrow{k_2} u  &\qquad r^2_{\crd{i}}=(-1).
    \end{aligned}
  \end{equation}

Здесь $i=1$, $\crd{\alpha} = \overline{1,2}$, $x^{\crd{i}}=(u)$.

  % Первое соотношение означает, что индивидуум, который съедает
  % единицу пищи, немедленно репродуцируется. Второе соотношение
  % описывает соперничество между индивидуами.

  % Анологично вероятность перехода из состояния $x$ в $x'$ имеет вид:
  % \begin{equation}
  %   W(x|x',t)=t^+(x)'\delta_{x,x'+1} + t^-(x)'\delta_{x,x'-1}.
  % \end{equation}
  % где

  \begin{equation}
    \begin{gathered}
      \lambda_1= k_1u, \\
      \lambda_2= k_2u^2.
    \end{gathered}
  \end{equation}

  Все процессы необратимы, поэтому $\mu=0$.

  \break

  % Далее, пользуясь формулой разложения Крамерса-Мойала, получим УФП
  % для модели ограниченного роста популяций. Коэффициенты $a_i$:
  % \begin{eqnarray}
  %   \begin{aligned}
  %     &\ a_1=\sum\limits_{x'}(x-x')W(x'|x)=k_1x-k_2x^2 \\
  %     &\ a_2=\sum\limits_{x'}(x-x')^2W(x'|x)=k_1x+k_2x^2
  %   \end{aligned}
  % \end{eqnarray}

  \begin{block}{Уравнение Фоккера--Планка}
    \begin{equation}
      \frac{\partial p(u,t)}{\partial t}=
      -\frac{\partial}{\partial u} \left((k_1u-k_2u^2)p(u,t)\right)+\frac{1}{2} \frac{\partial^2}{\partial u^2} \left((k_1u+k_2u^2)p(u,t)\right)
    \end{equation}
  \end{block}

  \begin{block}{Уравнение Ланжевена}
    \begin{equation}
      \d x(t)=(k_1u-k_2u^2)\d t+\sqrt {(k_1u+k_2u^2)} \d W.
    \end{equation}
  \end{block}

  \begin{block}{Уравнение для средних}
    \begin{equation}
      \Dot{\avg{u}} = k_1 \avg{u} - k_2 \avg{u^2}.
    \end{equation}
  \end{block}

  \begin{block}{Детерминистическое уравнение}
    \begin{equation}
      \Dot{u} = k^1u-k^2u^2.
    \end{equation}
  \end{block}

\end{frame}

%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №9
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

\subsection{Модель <<хищник-жертва>>}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
  \frametitle{Модель <<хищник-жертва>>} 

  Введя обозначения $u$ ---
  жертва, $v$ --- хищник, $a$ --- пища жертв, можно записать возможные
  процессы:
  \begin{equation}
    \begin{aligned}
      &\ u+a  \xrightarrow{k_1} 2u &\   r_{\crd{i}}^{1}=(1,0,-1)  \\
      &\ u+v  \xrightarrow{k_2}2v &\   r_{\crd{i}}^{2}=(-1,1,0) \\
      &\ v \xrightarrow{k_3} 0 &\ r_{\crd{i}}^{3}=(0,-1,0)
    \end{aligned}
  \end{equation}

Здесь $\crd{i} = \overline{1,3}$, $\crd{\alpha} = \overline{1,3}$, 

\begin{equation}
x^{\crd{i}}=\begin{bmatrix} u \\v \\ a \end{bmatrix}
\end{equation}

Все процессы не обратимы, поэтому $\mu_{\alpha}=0$

\begin{equation}
  \lambda_1=k_1au, \qquad  \lambda_2=  k_2 u v, \qquad
  \lambda_3=k_3 v
\end{equation}

% и управляющее уравнение имеет вид: {\small
% \begin{eqnarray} \label{eq:110}
%\begin{aligned}
%  \frac{\partial P(x,y)}{\partial t}=k_1a(x-1)P(x-1,y)+k_2(x+1)(y-1)P(x+1,y-1)+ \\
%  +k_3(y+1)P(x,y+1) - (k_1ax+k_2xy+k_3y)P(x,y)
%\end{aligned}
%\end{eqnarray}
% }

\break

\begin{block}{Уравнение Фоккера--Планка}
  \begin{equation}
    \partial_t p(x^k) = \partial_i\left[A^i (x^k) p(x^k)\right]+\frac{1}{2}\partial_i\partial_j\left[B^{ij} (x^k) p(x^k)\right]
  \end{equation}
\end{block}
где
\begin{equation}
  A^{\crd{i}}= 
  \begin{pmatrix}
    k_1au-k_2uv\\
    k_2uv - k_3v
  \end{pmatrix},
\end{equation}

\begin{equation}
  B^{\crd{i} \crd{j}} =
  \begin{pmatrix}
    k_1au+k_2uv & -k_2uv \\
    -k_2uv & k_2uv + k_3v
  \end{pmatrix}.
\end{equation}

\break

\begin{block}{Уравнение Ланжевена}
\begin{equation}
\d x^i = A^i (x^i) \d t + C^{i}_{\sigma} (x^i) \d W^{\sigma},
\end{equation}
\end{block}
где
\begin{equation}
C^i_{\sigma} C^{j \sigma} = B^{ij}.          
\end{equation}

\break

\begin{block}{Уравнение для средних}
\begin{equation}
\begin{gathered}
\Dot{\avg{u}} = k_1 \avg{a u} - k_2 \avg{u v}, \\
\Dot{\avg{v}} = k_2 \avg{u v} - k_3 \avg{v}.
\end{gathered}
\end{equation}
\end{block}

\begin{block}{Детерминистическое уравнение}
\begin{equation}
\begin{gathered}
\Dot{u} = k_1au-k_2uv  \\
\Dot{v} = k_2uv - k_3v.
\end{gathered}
\end{equation}
\end{block}

\end{frame}


%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №15
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~


%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Учёт межвидовой конкуренции среди жертв}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
\frametitle{Учёт межвидовой конкуренции среди жертв}

\begin{equation} 
\begin{aligned}
u+a &\ \xrightarrow{k_1}2u &\ r_{\crd{i}}^{1}=(1,0,-1)  \\
u+u &\ \xrightarrow{k_2}u &\ r_{\crd{i}}^{2}=(-1,0,0)  \\
u+v &\ \xrightarrow{k_3}2v &\ r_{\crd{i}}^{3}=(-1,1,0) \\
v &\ \xrightarrow{k_4} 0 &\ r_{\crd{i}}^{4}=(0,-1,0)
\end{aligned}
\end{equation}
 
Здесь $\crd{i} = \overline{1,3}$, $\crd{\alpha} = \overline{1,4}$,
\begin{equation}
x^{\crd{i}} = \begin{bmatrix} u \\v \\ a \end{bmatrix}
\end{equation}
Все процессы не обратимы, поэтому $\mu_{\alpha}=0$.

\begin{equation}
  \lambda_1(x)=k_1au, \quad  \lambda_2(x)=  k_2u^2, \quad
  \lambda_3(x)=k_3uv, \quad  \lambda_4(x)=  k_4v.
\end{equation}


\break


\begin{block}{Уравнение Фоккера--Планка}
\begin{equation}
\partial_t p(x^k) = \partial_i\left[A^i (x^k) p(x^k)\right]+\frac{1}{2}\partial_i\partial_j\left[B^{ij} (x^k) p(x^k)\right]
\end{equation}
\end{block}
где
\begin{equation}
A(x^k)= 
\begin{pmatrix}
au - k_1 u^2- k_2 u v \\
k_2uv - k_3v
\end{pmatrix}
\end{equation}

\begin{equation}
B(x^k) = 
\begin{pmatrix}
k_1u^2+au+k_2uv & -k_2uv \\ 
-k_2uv & k_2uv + k_3v 
\end{pmatrix}.
\end{equation}


\break


\begin{block}{Уравнение Ланжевена}
\begin{equation}
\d x^k = A^i (x^k) \d t + C^{i}_{\sigma} (x^k) \d W^{\sigma},
\end{equation}
\end{block}
где
\begin{equation}
C^i_{\sigma} C^{j \sigma} = B^{ij}.          
\end{equation}

\break

\begin{block}{Уравнение для средних}
\begin{equation}
\begin{gathered}
\Dot{\avg{u}} =k_1 \avg{a u} - k_2 \avg{u^2} - k_3 \avg{u v} \\
\Dot{\avg{v}} = k_3 \avg{u v} - k_4 \avg{v}.
\end{gathered}
\end{equation}
\end{block}

\begin{block}{Детерминистическое уравнение \cite{bas}}
\begin{equation}
\begin{gathered}
\Dot{u} = k_1 au -k_2 u^2 - k_3 u v  \\
\Dot{v} = k_3 u v - k_4 v.
\end{gathered}
\end{equation}
\end{block}

\end{frame}


%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\frametitle{Модель <<хищник-жертва>> с учетом межвидовой конкуренции среди жертв}
%
%
%Воспользуемся формулой  ~\eqref{eq:7511}  и получим уравнение Фоккера-Планка:
%
%\begin{equation}
%\frac{\partial P(x,y)}{\partial t}=-\sum\limits_{a}\partial_a\left(A_a(x,y)P(x,y)\right)+\frac{1}{2}\sum\limits_{a,b}\partial_a\partial_b\left(B_{ab}(x,y)P(x,y)\right)
%\end{equation}
%где
%
%\begin{equation}
%A(x)=\left[
%\begin{aligned}
%&\ 1\\
%&\ 0
%\end{aligned}
%\right] ax+
%\left[
%\begin{aligned}
%&\ -1\\
%&\ 0
%\end{aligned}
%\right] x^2+
%\left[
%\begin{aligned}
%&\ -1\\
%&\ 1
%\end{aligned}
%\right] k_2xy+
%\left[
%\begin{aligned}
%&\ 0\\
%&\ -1
%\end{aligned}
%\right] k_3y = \left[
%\begin{aligned}
%&\ ax-k_1x^2-k_2xy\\
%&\ k_2xy - k_3y
%\end{aligned}
%\right] ,
%\end{equation}
%\begin{equation}
%\begin{aligned}
%B(x) =\left[
%\begin{aligned}
%&\ 1\\
%&\ 0
%\end{aligned}
%\right] (1,0)ax+
%\left[
%\begin{aligned}
%&\ -1\\
%&\ 0
%\end{aligned}
%\right] (-1,0)k_1x^2+
%\left[
%\begin{aligned}
%&\ -1\\
%&\ 1
%\end{aligned}
%\right] (-1,1)k_2xy+
%\left[
%\begin{aligned}
%&\ 0\\
%&\ -1
%\end{aligned}
%\right](0,-1) k_3y = \\ = 
%\left[\begin{array}{cc} 
%k_1x^2+ax+k_2xy & -k_2xy \\ 
%-k_2xy & k_2xy + k_3y 
%\end{array}\right].
%\end{aligned}
%\end{equation}
%
%
%\end{frame}


\subsection{Модель конкуренции}

%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
\frametitle{Модель конкуренции}

\begin{equation}
\begin{aligned} 
u+a &\ \xrightarrow{k_1}2u  &\ r^1=(1,0,-1) \\
u+u &\ \xrightarrow{k_{11}}u  &\ r^2=(-1,0,0) \\
v+a &\ \xrightarrow{k_2}2v  &\ r^3=(0,1,-1) \\
v+v &\ \xrightarrow{k_{22}}v  &\ r^4=(0,-1,0) \\
u+v &\ \xrightarrow{k_{12}}v  &\ r^5=(-1,0,0) \\
u+v &\ \xrightarrow{k_{21}}u  &\ r^6=(0,-1,0)
\end{aligned}
\end{equation}

$k_1$, $k_2$ --- коэффициенты экспоненциального роста популяций, в отсутствии меж- и внутривидовой конкуренции.
$k_{ij}$ --- коэффициенты  меж- и внутривидовой конкуренции.

Здесь $\crd{i} = \overline{1,3}$, $\crd{\alpha} = \overline{1,6}$, 

\begin{equation}
x^{\crd{i}} = \begin{bmatrix} u \\v \\ a \end{bmatrix}
\end{equation}

 Все процессы не обратимы, поэтому $\mu_{\alpha}=0$


\begin{eqnarray}
\begin{aligned}
  \lambda_1=k_1au, \qquad  \lambda_2=  k_{11}u(u-1), \qquad
  \lambda_3=k_2 a v, \qquad  \\
\lambda_4=  k_{22}v(v-1), \qquad  \lambda_5=  k_{12}uv, \qquad  \lambda_6=  k_{21}uv.
\end{aligned}
\end{eqnarray}

\break

\begin{block}{Уравнение Фоккера--Планка}
  \begin{equation}
    \partial_t p(x^k) = \partial_i\left[A^i (x^k) p(x^k)\right]+\frac{1}{2}\partial_i\partial_j\left[B^{ij} (x^k) p(x^k)\right]
  \end{equation}
\end{block}
где

\begin{equation}
  A^{\crd{i}}= 
  \begin{pmatrix}
    k_1au-k_{11}u^2-k_{12}uv\\
    k_2av-k_{22}v^2-k_{21}uv
  \end{pmatrix},
\end{equation}


\begin{equation}
  B^{\crd{i} \crd{j}} =
\begin{pmatrix}
k_1au+k_{11}u^2+k_{12}uv & 0 \\ 
0 & k_2av+k_{22}v^2+k_{21}uv 
\end{pmatrix}.
\end{equation}



\break


\begin{block}{Уравнение Ланжевена}
\begin{equation}
\d x^k = A^i (x^k) \d t + C^{i}_{\sigma} (x^k) \d W^{\sigma}.
\end{equation}
\end{block}
где
\begin{equation}
C^i_{\sigma} C^{j \sigma} = B^{ij}.          
\end{equation}

\break

\begin{block}{Уравнение для средних}
\begin{equation}
\begin{gathered}
\Dot{\avg{u}} =k_1  \avg{a u} - k_{11} \avg{u^2} - k_{12} \avg{u v} \\
\Dot{\avg{v}} = k_2  \avg{a v} - k_{22} \avg{v^2} - k_{21} \avg{u v}.
\end{gathered}
\end{equation}
\end{block}

\begin{block}{Детерминистическое уравнение \cite{bas}}
\begin{equation}
\begin{gathered}
\Dot{u} = a_1u-k_{11}u^2-k_{12}uv\\
\Dot{v} = a_2v-k_{22}v^2-k_{21}uv.
\end{gathered}
\end{equation}
\end{block}


\end{frame}






%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\subsection{Симбиоз}

\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
  \frametitle{Симбиоз}

  \begin{equation}
    \begin{aligned}
      u+v &\ \xrightarrow{k_1} 2u+v  &\ r_{\crd{i}}^{1}=(1,0) \\
      u+v &\ \xrightarrow{k_2} 2v+u  &\ r_{\crd{i}}^{2}=(0,1) \\
      u &\ \xrightarrow{k_3} 0 &\ r_{\crd{i}}^{3}=(-1,0) \\
      v &\ \xrightarrow{k_4} 0 &\ r_{\crd{i}}^{4}=(0,-1).
    \end{aligned}
  \end{equation}

  % Первые два соотношения описывают симбиоз двух популяций,
  % т.е. размножение индивидуума одной популяции возможно только при
  % взаимодействии с индивидуумом другой.  Третье и четвертое
  % соотношение описывают естественную смертность в
  % популяциях\cite{lit3}.

Здесь $\crd{i} = \overline{1,2}$, $\crd{\alpha} = \overline{1,4}$,
\begin{equation}
x^{\crd{i}} = \begin{bmatrix} u \\v \end{bmatrix}
\end{equation}
Все процессы не обратимы, поэтому $\mu_{\alpha}=0$.


\begin{equation}
  \lambda_1=k_{1}uv, \qquad  \lambda_2=  k_{2}uv, \qquad
  \lambda_3=k_3u , \qquad  \lambda_4=  k_4v
\end{equation}

\break

Уравнение Фоккера-Планка:

\begin{equation}
  \partial_t p(x^k) = \partial_i\left[A^i (x^k) p(x^k)\right]+\frac{1}{2}\partial_i\partial_j\left[B^{ij} (x^k) p(x^k)\right]
\end{equation}

где

\begin{equation}
  A^{\crd{i}}= 
\begin{pmatrix}
    k_{1}uv-k_3u\\
    k_{2}uv-k_4v
  \end{pmatrix},
\end{equation}

\begin{equation}
  B^{\crd{i} \crd{j}} =
\begin{pmatrix}
    k_{1}uv+k_3u & 0 \\
    0 & k_{2}uv+k_4v
  \end{pmatrix}.
\end{equation}


\break


Уравнение Ланжевена

\begin{equation}
  \d x^k = A^i (x^k) \d t + C^{i}_{\sigma} (x^k) \d W^{\sigma},
\end{equation}

где

\begin{equation}
  C^i_{\sigma} C^{j \sigma} = B^{ij}.          
\end{equation}

\break

\begin{block}{Уравнение для средних}
  \begin{equation}
    \begin{gathered}
      \Dot{\avg{u}} = k_1 \avg{u v} - k_3 \avg{u}, \\
      \Dot{\avg{v}} = k_2 \avg{u v} - k_4 \avg{v}.
    \end{gathered}
  \end{equation}
\end{block}

\begin{block}{Детерминистическое уравнение~\cite{bas}}
  \begin{equation}
    \begin{gathered}
      \dot{u} = k_1 u v - k_3 u,  \\
      \dot{v} = k_2 u v - k_4 v.
    \end{gathered}
  \end{equation}
\end{block}

\end{frame}





%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\frametitle{Симбиоз}
%
%
%Т.о. уравнение Фоккера-Планка примет вид
%
%\begin{equation}
%\frac{\partial P(x,y)}{\partial t}=-\sum\limits_{a}\partial_a\left(A_a(x,y)P(x,y)\right)+\frac{1}{2}\sum\limits_{a,b}\partial_a\partial_b\left(B_{ab}(x,y)P(x,y)\right)
%\end{equation}
%
%где
%
%\begin{equation}
%A(x)= \left[
%\begin{aligned}
%&\ k_{1}xy-b_1x\\
%&\ k_{2}xy-b_2y
%\end{aligned}
%\right] ,
%\end{equation}
%\begin{equation}
%\begin{aligned}
%B(x) = \left[\begin{array}{cc} 
%k_{1}xy+b_1x & 0 \\ 
%0 & k_{2}xy+b_2y 
%\end{array}\right].
%\end{aligned}
%\end{equation}
%
%
%\end{frame}




\subsection{Взаимодействие трёх популяций}

%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
\frametitle{Взаимодействие трёх популяций}
Модель состоит из трех популяций, одна из которых хищники, а две другие жертвы.


 \begin{equation}
    \begin{aligned} 
u_1 + a &\ \xrightarrow{a_1}2u_1  &\ r_{\crd{i}}^{1}=(1,0,0,-1) \\
u_2+ a &\ \xrightarrow{a_2}2u_2  &\ r_{\crd{i}}^{2}=(0,1,0,-1) \\
v+u_1 &\ \xrightarrow{k_1}2v  &\ r_{\crd{i}}^{3}=(-1,0,1,0) \\
v+u_2 &\ \xrightarrow{k_2}2v  &\ r_{\crd{i}}^{1}=(0,-1,1,0) \\
v &\ \xrightarrow{b}0  &\ r_{\crd{i}}^{1}=(0,0,-1,0)
    \end{aligned}
  \end{equation}

$a_1$, $a_2$ -- коэффициенты экспоненциального роста популяций, в отсутствии меж- и внутривидовой конкуренции.

Здесь $\crd{i} = \overline{1,4}$, $\crd{\alpha} = \overline{1,5}$,
\begin{equation}
x^{\crd{i}} = \begin{bmatrix} u_1 \\u_2 \\v \\ a \end{bmatrix}
\end{equation}
Все процессы не обратимы, поэтому $\mu_{\alpha}=0$.

\begin{equation}
\begin{aligned}
  \lambda_1=a_1 a u_1, \qquad  \lambda_2=  a_2 a u_2, \qquad
  \lambda_3=k_{1}u_1v,  \\  \qquad  \lambda_4=k_{2}u_2v,  \qquad  \lambda_5=bv.
\end{aligned}
\end{equation}

\break

\begin{block}{Уравнение Фоккера--Планка}
  \begin{equation}
    \partial_t p(x^k) = \partial_i\left[A^i (x^k) p(x^k)\right]+\frac{1}{2}\partial_i\partial_j\left[B^{ij} (x^k) p(x^k)\right]
  \end{equation}
\end{block}
где
\begin{equation}
  A^{\crd{i}}= 
  \begin{pmatrix}
   a_1u_1-k_{1}u_1v\\
 a_2u_2-k_{2}u_2v \\
 k_{1}u_1v+k_{2}u_2v-cv
  \end{pmatrix},
\end{equation}

\begin{equation}
  B^{\crd{i} \crd{j}} =
  \begin{pmatrix}
    a_1u_1+k_{1}u_1v & 0 & -k_{1}u_1v\\ 
0 &  a_2u_2+k_{2}u_2v &  -k_{2}u_2v \\
 -k_{1}v_1v & -k_{2}u_2v &  k_{1}u_1v +k_{2}u_2v+cv
  \end{pmatrix}.
\end{equation}


\break

\begin{block}{Уравнение Ланжевена}
\begin{equation}
  \d x^k = A^i (x^k) \d t + C^{i}_{\sigma} (x^k) \d W^{\sigma},
\end{equation}
\end{block}
где
\begin{equation}
C^i_{\sigma} C^{j \sigma} = B^{ij}.          
\end{equation}

\break

\begin{block}{Уравнение для средних}
\begin{equation}
\begin{gathered}
\Dot{\avg{u_1}} = a_1 \avg{a u_1} - k_1 \avg{u_1 v}, \\
\Dot{\avg{u_2}} = a_2 \avg{ a u_2} - k_2 \avg{u_2v}, \\
\Dot{\avg{v}} = k_1 \avg{u_1 v} + k_2 \avg{u_2v} -c\avg{v}.
\end{gathered}
\end{equation}
\end{block}

\begin{block}{Детерминистическое уравнение}
\begin{equation}
\begin{gathered}
\Dot{u_1} = a_1u_1-k_{1}u_1v  \\
\Dot{u_2} = a_2u_2-k_{2}u_2v  \\
\Dot{v} = k_{1}u_1v+k_{2}u_2v-cv.
\end{gathered}
\end{equation}
\end{block}


\end{frame}


%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\frametitle{Математическое ожидание для системы <<хищник-жертва>>}
%Пользуясь определением для производящей функции 
%\begin{eqnarray}
%        G(\mathbf{s},t )=\sum_{\mathbf{x} \in N} \mathbf{s^x} P(\mathbf{x},t).
%\end{eqnarray}
%и тем что математическое ожидание 
%\begin{eqnarray}
%\mathbf{M}{x_i} =\left.\frac{\partial G(\mathbf{s},t )}{\partial s_i}\right|_{\mathbf{s}=1} 
%\end{eqnarray}
%можно получить систему дифференциальных уравнений для среднего числа особей каждого вида:
%\begin{equation}
%\left \{
%\begin{aligned}
%\frac{dA_x}{dt}&=ak_1A_x-k_2A_xA_y \\
%\frac{dA_y}{dt}&=k_2A_x A_y-k_3A_y
%\end{aligned}
%\right.
%\end{equation}
%
%
%\end{frame}
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №16
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%
%\begin{figure}[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=1.0\textwidth]{image/3_1.png}
%        \caption{Зависимость среднего числа особей каждого вида от времени, при начальных условиях $x_0=12, y_0=20$ и значениях параметров $ak_1=27$, $k_2 = 1$, $k_3 = 31$.}
%        \label{fig:3.1}
%\end{figure}
%
%\end{frame}
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% СЛАЙД №17
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\section{Стохастическое моделирование системы <<хищник-жертва>>}
%
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\frametitle{Стохастическое моделирование системы <<хищник-жертва>>}
%Система <<хищник-жертва>>:
%$$
%\begin{aligned}
%&\ X+A  \xrightarrow{k_1} 2X   \\
%&\ X+Y  \xrightarrow{k_2}2Y  \\
%&\ Y  \xrightarrow{k_3} B
%\end{aligned}
%$$
%СДУ для системы <<хищник-жертва>> имеет вид:
%\begin{equation}  \label{eq:4001}
%\left[
%\begin{aligned}
%&\ dx\\
%&\ dy
%\end{aligned}
%\right] 
%=\left[
%\begin{aligned}
%&\ k_1ax-k_2yx\\
%&\ k_2yx-k_3y 
%\end{aligned}
%\right] dt +
%\mathbf {C}(x,y)
% \left[
%\begin{aligned}
%&\ dW_1(t)\\
%&\ dW_2(t)
%\end{aligned}
%\right], 
%\end{equation} 
%где $\mathbf {C}(x,y)\mathbf{C}(x,y)^T=\mathbf{B}(x,y)$. 
%\end{frame}
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №18
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\frametitle{Конечно-разностные схемы }
%\begin{block}{Схема Эйлера-Маруямы}
%\begin{eqnarray} \label{eq:4003}
%Y_{k+1}=Y_k+A(Y_k)\Delta t + C(Y_k)(\Delta t)^{1/2}\xi_{k+1}, 
%\end{eqnarray}
%\end{block}
%Здесь шаг $\Delta t=T/n$, $Y_0=x, k=\overline{0,n-1},$ 
%
%${\xi_k}$ --- последовательность независимых случайных величин, имеющих нормальное распределение с нулевым средним, единичной дисперсией и  $\xi_k=(\Delta t)^{-1/2}\Delta W_k$, где $\Delta W_k=W_{t_{k+1}}-W_{t_{k}}$.
%
%\end{frame}
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №19
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%
%
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\begin{figure}[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{image/4_1.png}
%        \caption{Реализации процесса $X_t$, построенных с помощью системы компьютерной алгебры Scilab, при начальных условиях $x_0=12, y_0=20$ и значениях параметров $ak_1=27$, $k_2 = 1$, $k_3 = 31$.}  
%        \label{fig:4.1}
%\end{figure}  
%\end{frame}
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №19 b
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\begin{figure}[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{image/4_2.png}
%        \caption{Приближенное решение СДУ полученное методом Монте-Карло, при начальных условиях $x_0=12, y_0=20$ и значениях параметров $ak_1=27$, $k_2 = 1$, $k_3 = 31$.}  
%        \label{fig:4.2}
%\end{figure}  
%\end{frame}
%
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №20
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\frametitle{Конечно-разностные схемы }
%
%\begin{block}{Cхема типа  Рунге-Кутта}
%\begin{multline}
%Y_{k+1}=Y_k+A(Y_k)\Delta t +C(Y_k)\Delta W_{k+1}+ {} \\
%{} +\frac{1}{2}\sqrt{\Delta t}(\Delta W^2_{k+1}-\Delta t)(C(Y^*_k)-C(Y_k)),
%\end{multline}              
%\end{block}
%где $Y^*_k=Y_k+C(Y_k)\sqrt{\Delta t}$.
%
%\end{frame}
%
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №21
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\begin{figure}[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{image/4_4}
%        \caption{Реализации процесса $X_t$, построенных с помощью Scilab, при начальных условиях $x_0=12, y_0=20$ и значениях параметров $ak_1=27$, $k_2 = 1$, $k_3 = 31$.}
%        \label{fig:4.4}
%\end{figure} 
%
%\end{frame}
%
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №21  b
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\begin{figure}[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{image/4_5}
%        \caption{Приближенное решение СДУ полученное методом Монте-Карло, при начальных условиях $x_0=12, y_0=20$ и значениях параметров $ak_1=27$, $k_2 = 1$, $k_3 = 31$.}
%        \label{fig:4.5}
%\end{figure} 
%
%\end{frame}
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №22
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%
%    
%
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\frametitle{Алгоритм моделирования стохастической модели <<хищник-жертва>> }
%
%Пусть $(x_0,y_0)$  начальное состояние процесса. 
%\begin{itemize}
%\item $\tau^1_{(x_0,y_0)} \sim \exp{(x_0y_0k_2)}$.  
%               \begin{itemize}
%               \item   $(x_0,y_0) \to (x_0-1,y_0+1)$
%               \end{itemize}   
%\item $\tau^2_{(x_0,y_0)}\sim\exp{(y_0k_3)}$.  
%               \begin{itemize}
%               \item   $(x_0,y_0) \to (x_0,y_0-1)$
%               \end{itemize}           
%\item $\tau^3_{(x_0,y_0)}\sim\exp{(x_0ak_1)}$.  
%               \begin{itemize}
%               \item   $(x_0,y_0) \to (x_0+1,y_0)$
%               \end{itemize}           
%\end{itemize}
%Пусть $\tau^1_{(x_0,y_0)}$, $\tau^2_{(x_0,y_0)}$, $\tau^3_{(x_0,y_0)}$ независимы,тогда в состоянии $(x_0,y_0)$ процесс $\mathbf{x}(t)$ находится случайное время $\tau_{(x_0,y_0)}=min( \tau^1_{(x_0,y_0)},\tau^2_{(x_0,y_0)},\tau^3_{(x_0,y_0)})$.
%\end{frame}
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №23
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\begin{figure}[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=0.9\textwidth]{image/3_2.png}
%        \caption{Реализации процесса $\mathbf{x}(t)$, $t\in[0;1]$, при начальных условиях $x_0=12, y_0=20$ и значениях параметров $ak_1=27$, $k_2 = 1$, $k_3 = 31$.}
%        \label{fig:3.2}
%\end{figure} 
%\end{frame}
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%% СЛАЙД №24
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\begin{figure}[h]
%        \centering
%                \includegraphics[width=0.9\textwidth]{image/3_3.png}
%        \caption{Зависимость $x(t)$ от $y(t)$,при $t\in[0;2]$, при начальных условиях $x_0=12, y_0=20$ и значениях параметров $ak_1=27$, $k_2 = 1$, $k_3 = 31$.}
%        \label{fig:3.3}
%\end{figure} 
%
%\end{frame}
%
%
%
%%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
%\frametitle{Результаты работы}
%\begin{itemize}
%       \item  Проведен сравнительный анализ детерминистических и стохастических моделей систем с популяционной динамикой;
%       \item  Показано как можно построить стохастическую модель эволюции взаимодействующих популяций с помощью управляющего уравнения; 
%       \item Получено численное решение СДУ для системы <<хищник-жертва>>.
%\end{itemize}
%
%\end{frame}
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~---------------------------------
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\section{Литература}
\begin{frame}[allowframebreaks,allowdisplaybreaks,fragile]
\frametitle{Литература}
        \begin{thebibliography}{10} 
                %\beamertemplatebookbibitems 

                \beamertemplatearticlebibitems 
\bibitem[vol]{vol}
                Вольтерра В.
                \newblock{\em Математическая теория борьбы за существование. М.: Наука, 1976.}
                        
\bibitem[kol]{kol}
                Колмогоров А. Н.
                \newblock{\em Качественное изучение математических моделей популяций // Проблемы кибернетики, вып. 25. - М.: Наука, 1972, с. 101 - 106.}
\bibitem[Базыкин А. Д.]{bas}
                Базыкин А. Д.
                \newblock{\em Нелинейная динамика взаимодействующих популяций. – Москва-Ижевск: Институт компьютерных исследований, 2003.}
                        
\bibitem[gr]{gr}
                Гардинер К. В. 
                \newblock{\em Стохастические методы в естественных науках. – М.: Мир, 1986.}

\bibitem[gar]{gar}
                Калинкин А. В., Демидов С. А., Стрыгина Л. А.
                \newblock{\em Ветвящийся процесс со схемой взаимодействий частиц вида <<хищник-жертва>> – Обозрение прикладной и промышленной математики, 6(1), 1999.}
                
\bibitem[ga]{ga}
                Лукшин А. В., Смирнов С. Н.
                \newblock{\em Численные методы решения стохастических дифференциальных уравнений – Математическое моделирование, 2(11), 1990.}
        \end{thebibliography}
\end{frame}

